---
title: "最难的问题还是人的问题"
date: 2019-10-05T01:24:39+08:00
tags:
- documentary
draft: true
---

无论是厕所还是核电站，这些技术在大家看来已经很成熟了。然而实际上今天普遍采用的厕所方案并不能应用到贫穷国家，就连在普通人眼中无比高端的核电站，其方案也只是上个世纪的产物。

改变世界，要改变思维，而人是最惧怕改变的。

## 厕所与公共卫生

比尔盖茨绝对不是第一个尝试解决贫穷国家厕所问题的人，那么之前的人是怎么做的呢？捐钱建污水处理厂，然而污水处理厂建造完成之后，当地根本负担不起运行的费用，只能闲置。

已有的方案是不能拿来就用的，这个时候需要完全抛开以前的经验，重新设计厕所。

## 消灭小儿麻痹症

为什么花这么大的代价也要让小儿麻痹症的发病率为零？

贫穷国家的教育水平都不高，如果做不到零发病率，大家就会觉得疫苗根本没什么用，甚至在一些极端宗教的煽动下，会把疫苗当作是西方国家的阴谋。一旦这种情景发生，想要再回到之前的状态，难上加难。

## 全球变暖与能源问题

核电站的技术已经太久没有发生变革了，为了应对停电无法降温的极端情况，在核电站内都会备用柴油发电机。然而极端情况发生时，柴油发电机往往也难以保留，反应堆本身并不能处理这种极端情况。同样这个系统也需要用全新的思路去设计。

然而切尔诺贝利、日本福岛事件已经在民众心中留下了极深的印象，无论是什么样的技术，只要是核电站，一律反对，即使每年因为烧煤发电导致的死亡人数比核电站事故多得多。

## Windows 的崛起

就连比尔盖茨的发家产品 Windows 也是这个问题的产物。当初 Windows 抢先发布占领了市场，竞争对手只要没有颠覆性的优势，就失去了先机。这个时候只要 Windows 做的不太差，就能称霸市场了，因为普通用户已经懒得更换操作系统了。

比尔盖茨在解决技术的问题，也在解决人的问题。
